雲加之少年時代 《阿史》

雲加，字阿森，法國史特拉斯堡人也。生時，有大炮若震，轟炸室上，因以為名。未彌月，萊因河內黃，水暴至，母魯氏，抱加坐巨甕中，衝濤乘流而下，及岸，得不死。

加少負氣節，沈厚寡言。天資敏悟，強記書傳，尤好《4231》及《短傳兵法》。會貧，拾薪為竹，建築達旦不寐。生有神力，未冠，能挽靴三百斤。學射於Alphonse.雲加。加射三球，皆中龍，以示加；加起靴一發，破其柱；再發，又中。加大驚，以所愛良靴贈之。加是益自練習，盡得雲術。